\paragraph{Литература}

\begin{enumerate}
	\item П. Хоровиц, У. Хилл -- Искусство схемотехники
	\item У. Титце, К. Шенк -- Полупроводниковая схемотехника
\end{enumerate}

\paragraph{Основные вехи развития полупроводниковой схемотехники}

\begin{itemize}
	\item 1947 -- ученые Bell Labs разработали прототип биполярного транзистора;
	\item 1958 -- сотрудники TI и QS реализовали идею микросхем;
	\item 1967 -- массовый выпуск микросхем в СССР.
\end{itemize}

\section{Основные понятия}

\emph{Электроника} -- наука о способах передачи энергии и информации с помощью заряженных частиц.

Основная цель при создании любого электронного устройства определенным образом преобразовывать электрические величины -- \emph{ток} и \emph{напряжение}. Это количественные понятия характеризующиеся процесс, происходящие при работе схемы. Обычно они изменяются во времени.

\emph{Напряжение} ($U$, $u$, $E$, $e$) между двумя точками пространства -- это энергия, которая затрачивается на перемещение единичного положительного заряда из точки с высоким потенциалом а точку с низким потенциалом. Также назвыается разностью потенциалов, ЭДС. $\qty[\si{volt}]$.

\emph{Ток} ($I$, $i$) -- скорость перемещения электрического заряда через сечение проводника $\qty[\si{ampere}]$.

\emph{Электрическая мощность} -- скорость изменения энергии $p = UI$.

\section{Резистор}

Самый распространенный элемент. Присутствует практически в каждой схеме. Характеризуется тем, что ток через него пропорционален сопротивлению. Резисторы используются для преобразования напряжения в ток и обратно.
\[
	I = \frac{U}{R}
\]

\begin{figure}[h]
\centering
	\begin{circuitikz} \draw
	(0,0) to[american resistor, o-o] (2,0)
	(4,0) to[R, o-o] (6,0)
	;
	\end{circuitikz}
	\caption{Схематическое изображение резистора}
\end{figure}

\paragraph{Характеристики}

\begin{enumerate}
	\item номинал сопротивления;
	\item точность;
	\item мощность.
\end{enumerate}

\paragraph{Применение резисторов}

\begin{enumerate}
	\item ограничение и задание тока;
	\item деление напряжения;
	\item задание коэффициента усиления в усилительных схемах;
	\item преобразование электрической энергии в тепловую;
	\item вместе с конденсаторами во время-задающих цепях и фильтрах.
\end{enumerate}
